<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: LecoS | QGIS-PT]]></title>
  <link href="http://qgis.pt/categories/lecos/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://qgis.pt/"/>
  <updated>2015-03-16T21:22:58+00:00</updated>
  <id>http://qgis.pt/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Grupo de Utilizadores QGIS PT]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Utilização De Ferramentas Opensource Para a Caracterização De Uma Paisagem. O Módulo LecoS Do QGIS]]></title>
    <link href="http://qgis.pt/2014/08/14/utilizacao-de-ferramentas-opensource-para-a-caracterizacao-de-uma-paisagem-o-modulo-lecos-do-qgis/"/>
    <updated>2014-08-14T20:03:25+01:00</updated>
    <id>http://qgis.pt/2014/08/14/utilizacao-de-ferramentas-opensource-para-a-caracterizacao-de-uma-paisagem-o-modulo-lecos-do-qgis</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Este trabalho resulta de parte do projecto final da Pós-Graduação Executiva em Sistemas de Informação Geográfica leccionado pela Geopoint. <!-- more --> Propôs-se estudar uma paisagem para usar o módulo Landscape Ecology (LecoS) no Qgis 2.01 Dufour.</p>


<p>A área de estudo é o Concelho de Coimbra, com uma área total de aproximadamente 31940ha, situada na região Centro de Portugal, com coordenadas geográficas 40°12'11.84"Norte e   8°24'37.15" Oeste. Atualmente dividida em 18 freguesias por força da nova reorganização administrativa, sendo estas maioritariamente de cariz urbano (Figura 1).</p>


<p></p>


<div class="post-img">
    <a href="http://qgis.pt/blog/images/posts/Map.png" rel="prettyPhoto" title="">
        <img class="img-responsive thumbnail" src="http://qgis.pt/blog/images/posts/Map.png" width="500"  alt="Figura 1 - Localização geográfica do Concelho de Coimbra">
    </a>
</div>


<p></p>


<p>A caracterização de uma paisagem é levada a cabo usando índices quantitativos designados por métricas da paisagem. Estes índices são depois utilizados para descrever as características estruturais da paisagem, para documentar a mudança ou a sua relação com a ocorrência de várias espécies ou grupo de espécies (Turner <i>et al.</i>, 2001; Olsen <i>et al.</i>, 2007; Fidalgo <i>et al.</i>, 2009). O número de métricas é enorme, podendo ser calculado ao nível da paisagem, da classe e da mancha (Turner <i>et al.</i>, 2001; Fidalgo <i>et al.</i>, 2009).</p>


<p>As métricas podem ser calculadas a partir da Corine Land Cover, da Carta de Ocupação do solo (COS 90 e COS2006) ou de mapas de Uso/Ocupação do solo por nós produzidas. Segundo Martin Jung (2012), o Landscape Ecology Stistics (LecoS) é um módulo do Qgis que serve para calcular métricas da paisagem em camadas raster. O resultado pode ficar disponível em formato <i>CSV</i>.</p>


<p></p>


<h3>Metodologia</h3>


<p>Para calcular as métricas da paisagem utilizaram-se as coberturas da Corine Land Cover (CLC) dos anos 1990 e 2006. Para o efeito houve a necessidade de transformar as coberturas em formato raster através da ferramenta r.to.raster do módulo GRASS GIS das ferramentas de processamento, tendo em conta a classificação do nível 1 da Corine Land Cover e posteriormente utilizou-se o módulo LecoS do QGIS usando o modelador gráfico (Figura 2).</p>


<p></p>


<div class="post-img">
    <a href="http://qgis.pt/blog/images/posts/Metricas_1990.png" rel="prettyPhoto" title="">
        <img class="img-responsive thumbnail" src="http://qgis.pt/blog/images/posts/Metricas_1990.png" width="500"  alt="Figura 2 - Modelo para o cálculo das métricas da paisagem no ano 1990.">
    </a>
</div>


<p></p>


<p>As métricas calculadas foram a Área de cada uso do solo (Land Cover), a Proporção que cada uso tem na paisagem (Landscape Proportion), a densidade de orlas (Edge density),  Número de manchas (Number of Patches), Área da mancha maior, Área da mancha mais pequena, distância média entre manchas (Mean patch distance) e o tamanho efectivo da malha (effective meshsize) (Tabela 1). Quanto às medidas de diversidade da paisagem calculadas foram o índice de Shannon, Uniformidade e o Índice de Simpson.</p>


<p></p>


<h3>Resultados</h3>


<p>Da análise efectuada às métricas da paisagem calculadas constata-se que houve um aumento do grau de antropização e por consequência uma maior fragmentação de usos entre 1990 e 2006. O número de manchas de Florestas e meios naturais e semi-naturais e as Áreas Agricolas e Agro-Florestais diminuiram entre 1990 e 2006  (Tabela 1). Esta métrica pode dar-nos indicações sobre alguns processos ecológicos incrementando ou diminuindo relações entre populações e habitats (Viana e Aranha, 2008).</p>


<p>De salientar também a distância média entre manchas, uma das medida que nos permite entender o grau de fragmentação da paisagem, a diminuição das Florestas e meio naturais e semi-naturais de 1990 para 2006 em detrimento do aumento dos territórios artificializados (Tabela 1).</p>


<p></p>


<div class="post-img">
    <a href="http://qgis.pt/blog/images/posts/Table_Landscape_Metrics.jpg" rel="prettyPhoto" title="">
        <img class="img-responsive thumbnail" src="http://qgis.pt/blog/images/posts/Table_Landscape_Metrics.jpg" width="500"  alt="Tabela 1 - Métricas da paisagem calculadas para as coberturas do uso do solo em 1990 e 2006.">
    </a>
</div>


<p></p>


<p>De 1990 para 2006 aumentou a diversidade, no entanto sabe-se que este resultado está directamente relacionado com a transferência entre os usos, nomeadamente a perda de áreas Agrícolas e Agro-Florestais e Florestas e meios naturais e semi-naturais. O mesmo aconteceu com a Uniformidade.</p>


<p></p>


<h3>Conclusões</h3>


<p></p>


<p>Foi possível determinar as métricas da paisagem recorrendo ao módulo <i>LecoS</i> constatando-se que a área de estudo apresenta problemas de fragmentação devido ao elevado grau de antropização.</p>


<p>O QGIS revelou-se bastante intuitivo e muito prático no cálculo das métricas da paisagem não existindo qualquer tipo de constrangimento. É de facto uma solução robusta e viável comparativamente com os softwares proprietário.</p>


<p>No futuro pretende-se aplicar este método a áreas que tenham problemas com espécies invasoras para estudar o seu comportamento na paisagem.</p>


<p></p>


<h4>Referências</h4>


<p>[1] Fidalgo, B., R. Salas, et al. (2009). "Estimation of plant diversity in a forested mosaic landscape: the role of landscape, habitat and patch features." Revista Latinoamericana de Recursos Naturales 5 (2): 65-73.</p>


<p>[2] Viana, Hélder; Aranha, José (2008) - Estudo da alteração da cobertura do solo no Parque Nacional da Peneda Gerês (1995 e 2007). Análise temporal dos padrões espaciais e avaliação quantitativa da estrutura da paisagem. X Encontro de Utilizadores de Sistemas de Informação Geográfica, 14 a 16 de Maio de 2008 – Oeiras.</p>


<p>[3] Martin Jung (2012) LecoS - A QGIS plugin to conduct landscape ecology statistics, <a class="wrap-url" href="http://www.w3schools.com/" target="_blank">http://plugins.qgis.org/plugins/LecoS.</a></p>


<p>[4] Olsen, L., V. Dale, et al. (2007). "Landscape patterns as indicators of ecological change at Fort Benning, Georgia, USA." Landscape and urban planning 79: 137-149.</p>


<p>[5] Turner, M. G., R. Gardner, et al. (2001). Landscape ecology in theory and practice: pattern and process. New York.</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
