<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Transifex | QGIS-PT]]></title>
  <link href="http://qgis.pt/categories/transifex/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://qgis.pt/"/>
  <updated>2014-05-17T16:00:21+01:00</updated>
  <id>http://qgis.pt/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Grupo de Utilizadores QGIS PT]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Tradução De Conteúdos QGIS Com Transifex]]></title>
    <link href="http://qgis.pt/2014/04/20/traducao-de-conteudos-qgis-com-transifex/"/>
    <updated>2014-04-20T22:01:46+01:00</updated>
    <id>http://qgis.pt/2014/04/20/traducao-de-conteudos-qgis-com-transifex</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><p>Este tutorial pretende demonstrar como é fácil contribuir para o projecto QGIS através da tradução do <a href="http://qgis.org/pt_PT/site/" target="_blank">website</a> e da
   <a href="http://www.qgis.org/pt_PT/docs/index.html" target="_blank">documentação</a>. <!-- more -->O transifex é uma plataforma usada por vários projectos <i>open source</i> e comerciais para traduzir
   os seus conteúdos e desta forma chegar a mais público. Esta plataforma torna possível traduzir através da internet sem que tenha de instalar qualquer tipo de software.<p></p>

<p><h4>Registar-se</h4>
<p>Para iniciar, deverá registar-se no Transifex. Para tal, efectue o seu registo em <a href="https://www.transifex.com/signin/?next=/" target="_blank"><a href="https://www.transifex.com/signin/?next=/">https://www.transifex.com/signin/?next=/</a></a>.</p></p>

<p><div class="post-img"></p>

<pre><code>&lt;a href="http://qgis.pt/blog/images/posts/login.png" rel="prettyPhoto" title=""&gt;
    <img class="img-responsive thumbnail" src="http://qgis.pt/blog/images/posts/login.png" width="500"  alt="Entrada do site Transifex">
&lt;/a&gt;
</code></pre>

<p></div></p>

<p><p>Nesta página tem duas formas de registo:</p>
<ul></p>

<pre><code>&lt;li&gt;&lt;b&gt;Registar-se gratuitamente&lt;/b&gt;, onde o utilzador pode inserir os seus dados manualmente (neste caso irá receber um email de verificação na sua conta)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;b&gt;Autenticação Social&lt;/b&gt;, onde o utilizador pode recorrer à informação de redes sociais para autenticar o seu registo (Facebook, Twitter, google e Linkedin)&lt;l/i&gt;
</code></pre>

<p></ul></p>

<p><h4>Integrar os projectos QGIS</h4>
<p>Após o registo, clique na parte superior do site na opção <i>Explorar</i> e escreva na caixa QGIS, que a pesquisa mostrará dois resultados relevantes. Um referente ao <i>QGIS Website</i> e
   outro ao <i>QGIS Documentation</i></p></p>

<p><div class="post-img"></p>

<pre><code>&lt;a href="http://qgis.pt/blog/images/posts/explorar.png" rel="prettyPhoto" title=""&gt;
    <img class="img-responsive thumbnail" src="http://qgis.pt/blog/images/posts/explorar.png" width="500"  alt="Resultado da pesquisa pela palavra QGIS">
&lt;/a&gt;
</code></pre>

<p></div></p>

<p><p>Tratam-se de dois projectos de tradução “independentes”. O <i>QGIS Website</i> serve para traduzir o site oficial do QGIS (<a href="www.qgis.org" target="_blank">www.qgis.org</a>) e,  por outro lado,
   o <i>QGIS Documentation</i> para traduzir toda a documentação do QGIS (manual do utilizador, manual de formação, livro de receita PyQgis, etc&hellip;). Daqui para a frente iremos mostrar um exemplo de
   tradução para o <i>QGIS Documentation</i>. Os procedimentos são em tudo iguais para o <i>QGIS Website</i>. Ao entrar no projecto <i>QGIS Documentation</i> será exibida uma página com todos os idiomas
   com tradução iniciada. Clique na linha que diz <i>Portuguese (Portugal)</i>.</p></p>

<p><div class="post-img"></p>

<pre><code>&lt;a href="http://qgis.pt/blog/images/posts/Idioma.png" rel="prettyPhoto" title=""&gt;
    <img class="img-responsive thumbnail" src="http://qgis.pt/blog/images/posts/Idioma.png" width="500"  alt="Selecção do Idioma Português (Portugal)">
&lt;/a&gt;
</code></pre>

<p></div></p>

<p><p>Todos os idiomas têm gestores que são responsáveis pela autorização de novos tradutores, para isso, deverá clicar primeiro no botão <i>Integrar Equipa</i> para solicitar a sua integração. O botão
   <i>Discussões</i> serve para, depois de estar integrado na equipa, falar com os membros e tirar dúvidas sobre termos ou dúvidas relativos à tradução.</p></p>

<p><div class="post-img"></p>

<pre><code>&lt;a href="http://qgis.pt/blog/images/posts/Integrar_equipa.png" rel="prettyPhoto" title=""&gt;
    <img class="img-responsive thumbnail" src="http://qgis.pt/blog/images/posts/Integrar_equipa.png" width="500"  alt="Selecção do botão Integrar equipa">
&lt;/a&gt;
</code></pre>

<p></div></p>

<p><p>Após autorização dos gestores, poderá clicar num dos documentos (recursos) e começar a tradução. Antes de ir directamente para a tradução do recurso, aparecerá uma janela com várias opções,
   basta clicar no <i>Traduzir Agora</i> para começar a traduzir. A figura seguinte mostra um exemplo de um recurso aberto pronto a ser traduzido. A parte superior mostra o texto original e a parte
   inferior mostra a caixa onde colocará a sua tradução.</p></p>

<p><div class="post-img"></p>

<pre><code>&lt;a href="http://qgis.pt/blog/images/posts/Recurso.png" rel="prettyPhoto" title=""&gt;
    <img class="img-responsive thumbnail" src="http://qgis.pt/blog/images/posts/Recurso.png" width="500"  alt="Recurso a ser traduzido">
&lt;/a&gt;
</code></pre>

<p></div></p>

<p><p>Na lista de textos à esquerda, irão ocorrer três situações, um visto verde, dois vistos verdes ou então um círculo. Quando o item tem um visto verde, significa que esse item já foi traduzido,
   se tiver dois vistos verdes significa que o item foi traduzido e revisto por um coordenador, e finalmente o círculo significa que o item ainda não foi traduzido.</p></p>

<p><p>Para facilitar a rapidez do processo da tradução o Transifex disponibiliza um motor de pesquisa de termos que podem facilitar a tradução da sua cadeia de texto e atalhos de teclado para uma rápida
   navegação.</p></p>

<p><p>Tem também ainda os seguintes separadores na parte inferior da cadeia de texto que podem ajudá-lo na tradução:</p></p>

<p><ul></p>

<pre><code>&lt;li&gt;&lt;b&gt;Sugestões&lt;/b&gt; - Este separador, funciona quando a web aplicação encontra cadeias de texto ou semelhantes e atribui uma percentagem(%) de coincidência de tradução relativo ao que está a traduzir&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;b&gt;Histórico&lt;/b&gt; - Este separador regista termos que são iguais ou semelhantes que foram usados no passado e que podem ser aplicados à cadeia de texto que está a traduzir&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;b&gt;Glossário&lt;/b&gt; - Aqui consegue ver, os termos usados pelos tradutores, e pode também inserir novos termos para que as traduções sejam mais rápidas e facilitar outros tradutores na tradução
    das cadeias de texto (este separador será explicado detalhadamente mais à frente)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;b&gt;Notas&lt;/b&gt; - Aqui pode deixar as suas sugestões, ou outro tipo de observações relativo ao processo de tradução de uma cadeia de texto que será visível pelos outros tradutores&lt;/li&gt;
</code></pre>

<p></ul></p>

<p><p>Após efectuar a sua tradução tem duas opções, <i>Gravar</i> ou <i>Save All</i>. A primeira opção permite apenas guardar a cadeia de texto que acabou de traduzir, enquanto que a segunda opção serve
   em casos que traduz muitas cadeias de texto e no fim guarda todas.</p></p>

<p><p>O Transifex permite ainda ter um glossário para que possamos introduzir termos que se repetem e classificá-los como nome, pronome, verbo, adjectivo, de forma ajudar a optimizar a sua tradução e ajudar
   a clarificar os outros tradutores em caso de dúvidas na tradução. Para poder aceder ao glossário, quando está na tradução, clique no separador <i>Glossário</i>, e de seguida, clique em
   <i>Abrir Glossário</i>. A forma do glossário é apresentada na figura seguinte.</p></p>

<p><div class="post-img"></p>

<pre><code>&lt;a href="http://qgis.pt/blog/images/posts/glossario.png" rel="prettyPhoto" title=""&gt;
    <img class="img-responsive thumbnail" src="http://qgis.pt/blog/images/posts/glossario.png" width="500"  alt="Interface do Glossário">
&lt;/a&gt;
</code></pre>

<p></div></p>

<p><p>Ao clicarmos no <i>Adicionar Termo</i>, irá aparecer a seguinte janela.</p></p>

<p><div class="post-img"></p>

<pre><code>&lt;a href="http://qgis.pt/blog/images/posts/adicionartermo.png" rel="prettyPhoto" title=""&gt;
    <img class="img-responsive thumbnail" src="http://qgis.pt/blog/images/posts/adicionartermo.png" width="500"  alt="Adicionar Termo no glossário">
&lt;/a&gt;
</code></pre>

<p></div></p>

<p><p>Nesta interface, pode adicionar o <i>Termo</i> em inglês que quer referir, no campo <i>Parte do Discurso</i> irá adicionar o tipo (Nome, Pronome, Adjectivo, Verbo, Advérbio, Preposição,
   Conjunção, Interjeição). Para finalizar, na caixa <i>Tradução</i>, insira o texto em português e clique em <i>Gravar</i>.</p></p>

<p><p>Esperamos que este tutorial facilite a sua contribuição para a tradução do QGIS. Caso tenha dúvidas, não hesite em usar a <i>mailing list qgis-pt</i> para as esclarecer.</p></p>

<p><br />
<img class="gravatar img-circle" src="http://www.gravatar.com/avatar/b068353d8c6c5bcc54c0fe055cddaef1></img></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
